［無良僱主］親手解僱咗成百人之後，佢對著你微笑

本日勞資審裁庭中有前僱員向蘋果亞洲有限公司追討解僱賠償。庭審前，只見公司代表，大中華人力資源管理部頭目 Kitty Byron 出現在記者面前。身穿黑衣的她帶着微笑，舉起左手，對記者示意。

蘋果亞洲有限公司代表(右二)出席聆訊。(Credit: 《東方日報》陳栢麟攝)

前僱員表示，此人曾利用各種合法或不合法的理由，藉故親手解僱數百同事。在公司內部，此人被暱稱爲「死神」。只要她出現你貴部門，今天便有數個同事要卷鋪回家。這些措施有時十分不客氣，有人是返回公司上班路上，被叫原路折返；有人是看着經理手中電腦屏幕上，她 FaceTime 終止你僱傭合約。

然而，她所選擇藉口與時機，每次都挑戰同事容忍的底線。今年被解僱的同事之中，有懷孕已屆十數週，已經向僱主呈交懷孕通知書的準媽媽，有剛剛產後仍然未能恢復工作的新任媽媽。她們都不約而同，因爲一張整整兩年前的收據上，參與某個健身計劃中獲贈禮物而遭到解僱。

爲何公司當時批准福利申請，部分資助同事參與健身計劃，而兩年後又突然變臉，以此解僱同事呢？被解僱同事之一的 X 告訴我們：「好簡單，爲咗開源節流，Apple 一直將整個大中華生意表現不佳，歸咎於香港區業務。」而我們翻查記錄，近年來蘋果公司 CEO Tim Cook 多次在投資者會議中，提及這一信息，完全將責任推到香港市場。

但 X 卻說：「本身 Apple 喺香港嘅零售業務多數都係爲中國遊客而設，本地居民都上台出機喇，點會有人用正價買呢？」但 2019 年下半年有持續不斷的社會運動，而 2020 年疫情來襲，蘋果在香港的零售業務業績持續低迷。過去「賣 iPhone 等於印銀紙」的時代不再，取而代之的，便是顧客與僱員同步下降。

在這個當下，蘋果僱員大多有心理準備。另一位被解僱的同事 Y 對我們說：「我自己就係返工嘅時候突然被經理叫我停手，然後叫我上去 Office，話上頭有嘢搵我。原來係話我知停職，叫我返屋企等通知。話之後有紀律調查。」但原來，所謂紀律調查，是一個更爲殘忍的手段。曾經因爲工傷而休息多時的 K 對我們說：「公司試過叫我返去簽搜權信，我都唔知係咩來。但係後來畀人睇清楚啲，原來係話佢有權攞曬我嘅醫療記錄。」

K 隨後解釋，其實所謂停職調查，蘋果公司根本並無任何實質證據在手。人力資源管理部門的調查員，甚至會用類似恐嚇的態度面對同事。「我知道爲數唔少嘅同事都被叫過上去，好似俾人拉咁，同你講，認咗佢喇，其他人講曬出來嘎喇！」其實對於 K 而言，喪失工作可以再尋覓，但種種破壞勞資互信、疲勞轟炸及類似刑偵手段，帶來的更多是心理創傷。

不少被解僱的同事，對我們指證：主導這一切的人，就是 Kitty Byron。「佢會去每間鋪每條 Team 度睇，跟住叫曬經理入房開會，總之來到唔方有好嘢。」果然不出所料，前僱員紛紛回憶這些「被血洗」的經歷，「兩日來到就炒咗十個，陰功囉，有個老婆啱啱大咗肚。成個人落曬形，見到佢走嘅時候真係擔心佢有事。」

「其實咁都幾賤」有現職僱員 C 指住 Kitty Byron 微笑的相片說，「佢應該知道自己做緊乜，人哋而家呢個時勢冇咗份工，有咩咁好笑？對人一啲尊重都冇。」但他坦誠，如果真的被無理終止僱傭合約，也只能啞忍。面對身邊同事一個一個「被消失」，C 感到恐懼：「而家出面咩環境啊？你唔睇下？爲咗屋企人，冇計喇！唔出得聲，講咗之後下個就輪到我。」

在本日庭審中，八名申索人即使面對刑事風險，全部選擇堅持繼續追討。C 表示，佩服他們的勇氣：「唔好講咁多，在心中。好多人都係冇行動，難得終於佢哋肯出來。其實錢都事小，點可以老屈我哋詐騙？」言談間，我們見到在場多位僱員或前僱員都低著頭，C 說：「明明就裁員行動，扮咩紀律行動啊？」。

新聞報道參考：
蘋果亞洲8名前員工追討遣散費反被指涉詐騙 工會質疑資方動機

睇完都幾肯定d員工身有屎
apple使撚咁打多人咩 炒緊d就岩

買一部，上一次台？？？

睇嚟HR主管已經擁有死亡筆記

無良

香港僱員，到底仲有冇保障？

炒人都用濕鳩藉口

係指跟上台合約出機。

不過我上一台都係門市買。

香港打工從來都無保障，好多人好重奴性護主。

第一眼以為係林奠

原來生意唔好，唔怪之得買iPad時紅精靈不斷咁sale AppleCare

apple 不思進取 淨係識奶共

好快步nokia 後塵

張約未完可以買 一年一兩部左右
就算唔跟約現客都平少少

幾時去蘋果店示威

藍果

台..？

屌你香港d apple store多到

話員工詐騙咁咪報警囉
警又唔報淨炒又唔賠
大公司搏員工仔唔會咁好心機告番轉頭？

大家似乎未講到重點
重點就係其實 Apple 手中係冇料嘅
佢冇證據證明任何嘢
所以唔夠膽報警

直接sd去tim cook email屌柒佢啦
疫情時期借d依炒鳩人
人地美國office就wfh

冇料係手都炒人？唔怪得人地要告上法庭啦

某啲中層想領功
自己反應過激
洗濕咗個頭

入面十個無六個都有五個呃gym 同體檢再收回佣啦
公開秘密黎

apple垃撚圾公司

公司係咁
專登set 士碌架
有事就可以拎黎用， 無事就話公司福利賺人心
樣樣公司政策最主要得益者一定係公司自己

本身福利比你用
但佢地收錢去佢地到做所謂體檢
明唔明分別

蘋果其實好似政府,好搵時好多福利俾員工,例如買產品有員工價,好多野都有得CLAIM之類,之後發現俾員工濫用就收網捉人.

有冇諗過佢都有份

屌呀體檢送果D野原來唔比拎架咩

直頭有可能佢落order炒人

個屎忽鬼做到嘢就唔會有今日告上法庭呢單嘢

真係冇改錯名

做到嘢既話就唔需要慘到做屎忽鬼得罪人

送野定回佣

百佳現金券果種喎

都玩緊外勞啦 仲有咩保障？

緊係唔係講呢d

即係點？可唔可以詳細講下

Byron 即係姓咩？邊度人？

如果唔收 有冇問題先

但我又唔明
佢批得俾員工
事後又話佢 咋騙

佢批俾你做gym, 個gym 俾既禮物其實係屬於公司
得到公司同意, 先可以佔有

蘋果亞洲
開頭以為係運輸公司
原來係apple
唔覺原來香港有咁多員工喎

啲員工要跑數sell apple care 成日唔夠數要重點培訓

今年被解僱的同事之中，有懷孕已屆十數週，已經向僱主呈交懷孕通知書的準媽媽

好撚仆街

應該係英國鬼

綜合所有資料， apple care 同評分email係班人的痛腳
得閒可以去玩下

睇完都幾肯定你個腦裝屎
連登使撚咁多on9仔咩 block咁d就岩

P.S. 你點打字架錯L哂嘅on9仔

未認識過美國公司炒人？

美國炒人一定畀足錢
佢而家衰喺想慳皮炒
仲要想郁大肚婆
唔捉你違反僱傭合約
邊度炒到

痴撚線
班員工偽造文書claim錢呃公司喎

咁都唔炒得？

Btw 嘅訪問都信？

嫁咗俾隻鬼咪跟人哋姓囉

佢有無明文寫定呢?

臭閪做高層，好極有限

返過工都應該知, 公司俾錢既野, 就係屬於公司
幫公司去超市買野, 有印花送, d 印花都係屬於公司, 唔可以係唔問過公司既情況下據為己有
公司只係批俾你做gym, 其他任何額外既野都要問返公司先可以佔有

老實講, 只係炒而唔告盜竊, 已經算係咁

利申：成日幫公司買野, 試過買電腦送隻mouse, 都要同公司講, 諗住可以笠黎用, 點知老闆話拎去抽獎 如果我當時唔講, 自行拎黎用, 事後老闆睇廣告知道有優惠問起, 我水洗都唔清

公司抽贈品mouse 出手闊綽

咁幫公司碌卡買野D現金回贈唔通又係公司既

起底Block 上一頁

到底係咪盜竊係咪欺詐
叫佢報警查完咪知道囉
其實喺度辯論冇用
要辯論請上法庭
點解 Apple 唔夠膽呢？
答案就係佢冇任何證據
一報警之後
到時話案件不成立、律政司不起訴
Apple 就柒咗

3個月先通知唔出奇
因為頭8星期流產機會唔細，怕bb小氣陀唔到
有d人會陀穩咗，大約三個月，先公開講

懷孕係四十週咁上下，所以叫十月懷胎